% UET Thesis Pandoc LaTeX Template
% Customized for University of Engineering and Technology, VNU

\clearpage
\phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{Mở đầu}
\chapter*{Mở đầu}

Điện toán hiện đại đang phụ thuộc sâu sắc vào mã hóa khóa công khai,
trong đó Đường cong Elliptic (Elliptic Curve Cryptography - ECC) đóng
vai trò xương sống cho hầu hết các giao thức bảo mật từ TLS, SSH cho đến
các hệ thống blockchain. Tuy ECC mang lại hiệu năng và kích thước khóa
tối ưu, việc phụ thuộc vào các thư viện và cấu hình sinh sẵn từ các tổ
chức nước ngoài cũng đặt ra những thách thức lớn về an ninh và làm chủ
công nghệ lõi. Việc tự xây dựng một hệ thống từ tầng thấp nhất (Lớp số
nguyên lớn U1024) đến tầng cao nhất (Chữ ký Schnorr/ECDSA) giúp loại bỏ
cái vỏ bọc ``hộp đen'' công nghệ.

\subsubsection{Lý do chọn đề
tài}\label{luxfd-do-chux1ecdn-ux111ux1ec1-tuxe0i}

\textbf{Sự cần thiết của Tự chủ mật mã (Loại bỏ ``Hộp đen'' công nghệ)}:
Hiện nay, hầu hết các hệ thống phần mềm đều sử dụng thiết kế các đường
cong do Viện Tiêu chuẩn và Công nghệ Quốc gia Hoa Kỳ (NIST) hoặc các tổ
chức nước ngoài khuyến cáo (như secp256r1 hay ed25519) và đóng gói sẵn
dưới dạng thư viện ``hộp đen'' (ví dụ: OpenSSL). Tuy nhiên, việc phụ
thuộc hoàn toàn vào các bộ tham số sinh sẵn đã dấy lên nhiều lo ngại về
an ninh quốc gia, điển hình là nghi án cơ quan tình báo cài cắm ``cửa
hậu'' (backdoor) vào thuật toán sinh số ngẫu nhiên Dual\_EC\_DRBG
{[}1{]}. Việc tự xây dựng một hệ thống giúp chúng ta có khả năng kiểm
duyệt và làm chủ hoàn toàn công nghệ lõi, đảm bảo xác suất bằng không
đối với bất kỳ dòng mã độc ngầm hay cửa hậu nào. Đây là bước đệm cần
thiết hướng tới việc tự chủ ``đường cong thuần Việt''.

\textbf{Nhu cầu an toàn tuyệt đối trước sức mạnh máy tính cổ điển}: Hiện
nay, các tiêu chuẩn an toàn thông tin do NIST khuyến nghị thường chỉ
định Đường cong Elliptic ở mức 256-bit đến tối đa 521-bit {[}2{]}. Tuy
đủ dùng trong bối cảnh hiện tại nhưng khóa 256-bit chỉ cung cấp độ an
toàn dài hạn (khoảng 128-bit an toàn đối xứng). Đề tài này nhằm khám phá
khả năng và sự đánh đổi (trade-off) khi đẩy cấp độ bảo mật lên bậc cực
hạn: đường cong trên trường nguyên tố 1024-bit. Với tham số khổng lồ
này, hệ thống cung cấp mức độ an toàn xấp xỉ 512-bit, khiến cho mọi cuộc
tấn công bằng máy tính cổ điển sử dụng các thuật toán giải bài toán
logarit rời rạc (DLP) tốt nhất hiện nay như thuật toán Pollard's rho hay
Baby-step Giant-step trở thành bất khả thi tuyệt đối trong biên niên kỷ
tương lai.

\textbf{Vấn đề an toàn bộ nhớ trong Mật mã học}: Trong thực tế triển
khai, các thư viện mật mã truyền thống chủ yếu được viết bằng C/C++, dẫn
tới việc thường xuyên đối mặt với các lỗ hổng hệ thống nghiêm trọng liên
quan đến an toàn bộ nhớ. Tiêu biểu có thể kể đến sự cố rò rỉ bộ nhớ
Heartbleed năm 2014, đe dọa trực tiếp sự toàn vẹn của nền tảng Internet
toàn cầu {[}3{]}. Theo thống kê từ báo cáo của hệ điều hành Microsoft,
khoảng 70\% các bản vá lỗi bảo mật (CVE) cốt lõi của họ đều có nguyên
nhân trực tiếp từ những lỗi quản lý bộ nhớ như vậy {[}4{]}. Thiết kế của
đề tài này giải quyết triệt để rủi ro đó ngay ở giai đoạn đầu bằng cách
sử dụng Rust -- một ngôn ngữ lập trình hệ thống hiện đại, đảm bảo nguyên
tắc an toàn bộ nhớ (memory-safe) ở cấp độ trình biên dịch. Điều này giúp
hệ thống triệt tiêu hoàn toàn rủi ro tràn bộ nhớ đệm (buffer overflow)
hay sử dụng vùng nhớ đã giải phóng (use-after-free) phổ biến trong các
thư viện tiền nhiệm.

\subsubsection{Đóng góp của đề
tài}\label{ux111uxf3ng-guxf3p-cux1ee7a-ux111ux1ec1-tuxe0i}

Trong khóa luận này, hệ thống thiết kế tập trung nghiên cứu, thiết kế và
cài đặt một nền tảng mật mã đường cong elliptic với tham số kích thước
cực lớn (1024-bit). Khóa luận đạt được các đóng góp sau: - Xây dựng từ
đầu hệ thống số học bignum cho cấp độ phần cứng bằng ngôn ngữ hệ thống
đảm bảo an toàn bộ nhớ và luồng thực thi tuyệt đối. - Ứng dụng thành
công lý thuyết thuật toán CM (Complex Multiplication) và phương pháp
Cocks-Pinch cải tiến để chủ động sinh ra một đường cong
``pairing-friendly'' mới 1024-bit không có trong bất kỳ tiêu chuẩn có
sẵn nào, nhưng vẫn đảm bảo đặc tính bảo mật chống các cuộc gọi tấn công
MOV và Anomalous attack nổi tiếng. - Cài đặt và tích hợp ba sơ đồ chữ ký
tiêu chuẩn: ECDSA, Schnorr và chữ ký tổng hợp nền tảng ghép cặp BLS.

\subsubsection{Bố cục của khóa
luận}\label{bux1ed1-cux1ee5c-cux1ee7a-khuxf3a-luux1eadn}

Nội dung của khóa luận được trình bày bao gồm các phần chính sau:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Phần Mở đầu}: Trình bày tính cấp thiết, mục đích, nội dung và
  đóng góp của khóa luận.
\item
  \textbf{Chương 1. Giới thiệu bài toán}: Khái quát phạm vi đồ án và bối
  cảnh sử dụng.
\item
  \textbf{Chương 2. Cơ sở toán học}: Cung cấp các kiến thức nền tảng
  trong lý thuyết nhóm, trường hữu hạn, định nghĩa và luật tính toán
  trên đường cong elliptic.
\item
  \textbf{Chương 3. Phương pháp xây dựng đường cong elliptic}: Trình bày
  lý thuyết và biến đổi toán học cùng thuật toán Cocks-Pinch để tính
  toán và tự thiết kế tham số đường cong.
\item
  \textbf{Chương 4. Sơ đồ chữ ký số}: Mô tả cấu trúc dữ liệu và logic
  thiết kế phần mềm bằng Rust triển khai ba thuật toán chữ ký ECDSA,
  Schnorr và chữ ký BLS.
\item
  \textbf{Chương 5. Cài đặt và Đánh giá}: Tổng hợp thông số kỹ thuật
  thực nghiệm, báo cáo đánh giá benchmark phần cứng, chứng minh độ tin
  cậy và so sánh tính bảo mật thực tiễn so với các nền tảng mật mã tiêu
  chuẩn toàn cầu. Cuối cùng, luận văn mở ra những đề xuất định hướng
  khắc phục hạn chế và tối ưu quy mô sản phẩm trong tương lai.
\end{itemize}

\phantomsection\label{refs}
\begin{CSLReferences}{0}{0}
\bibitem[\citeproctext]{ref-DualECDRBG}
\CSLLeftMargin{{[}1{]} }%
\CSLRightInline{D. Shumow and N. Ferguson, {``On the possibility of a
back door in the NIST SP800-90 dual ec prng,''} in \emph{CRYPTO 2007
rump session}, 2007.}

\bibitem[\citeproctext]{ref-NIST80057}
\CSLLeftMargin{{[}2{]} }%
\CSLRightInline{E. Barker, {``Recommendation for key management, part 1:
general,''} National Institute of Standards; Technology, NIST Special
Publication 800-57 Part 1 Revision 5, 2020. doi:
\href{https://doi.org/10.6028/NIST.SP.800-57pt1r5}{10.6028/NIST.SP.800-57pt1r5}.}

\bibitem[\citeproctext]{ref-CVE_Heartbleed}
\CSLLeftMargin{{[}3{]} }%
\CSLRightInline{CVE, {``CVE-2014-0160: The heartbleed bug.''}
\url{https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=cve-2014-0160},
2014.}

\bibitem[\citeproctext]{ref-MicrosoftMemorySafety}
\CSLLeftMargin{{[}4{]} }%
\CSLRightInline{M. Miller, {``Trends, challenges, and strategic shifts
in the software vulnerability mitigation landscape.''} BlueHat IL,
2019.}

\end{CSLReferences}

\FloatBarrier
